\documentclass[9pt]{scrartcl}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[margin=2.5cm,bottom=2.8cm]{geometry}
\usepackage{xspace}
\usepackage[mark]{gitinfo2}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[symbol]{footmisc}

\newcommand{\topdir}{..}
\newcommand{\imagedir}{\topdir/images}
\newcommand{\versiontag}{ver.\gitAbbrevHash\ \ \gitAuthorDate}
\newcommand{\mytitle}{Dai tubi di aspirina ai buchi della serratura\xspace}

\title{\mytitle\footnotemark[3]\\[-0.5\baselineskip]%
{\tiny (\versiontag)}}
\author{Nicola Bernardini\\[-0.4\baselineskip] {\small Scuola di Musica Elettronica}\\[-0.4\baselineskip] {\small Conservatorio ``Santa Cecilia'' Roma}}
\date{agosto 2020}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.618\baselineskip}

\begin{document}

\maketitle
\footnotetext[3]{%
\hspace{1mm}%
\includegraphics[width=0.04\textwidth]{\imagedir/cc-by-sa}
\emph{\mytitle} (2020) \`e licenziato Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.
Le sorgenti di questo lavoro sono su \url{https://gitlab.com/nicb/PDG}.%
}

Le fortune e i privilegi che hanno accidentalmente reso
felice e meravigliosa
la mia vita
sono iniziati
col nascere in una famiglia e in contesti storici e sociali
fuori dall'ordinario.
Il caso ha voluto che 
Giuseppe Di Giugno facesse parte della mia vita sin dalla nascita.

La leggenda
% (che forse corrisponde a verit\`a, ma forse anche no)
narra che
mio padre sia stato il relatore di Giuseppe Di Giugno per la sua laurea in Fisica
all'inizio degli anni '50, durante il periodo d'oro della ricerca italiana nell'ambito
della fisica delle particelle. Le favole con cavalieri fantastici
che sconfiggono draghi mitologici sono state sostituite,
nella mia memoria resa incerta dai troppi anni,
dalle gesta di questo giovane incredibilmente dotato per l'elettronica
% (tecnologia ancora agli albori all'epoca)
che utilizzava i tubi metallici di aspirina
per fare collimatori di fasci di elettroni
come non se ne erano mai visti prima.

Non capita spesso che le leggende si materializzino: a me \`e toccata anche questa fortuna.
Ricordo che intorno ai quattordici anni Di Giugno mi spieg\`o il funzionamento di un oscillatore
tabulare durante una cena in famiglia. Io, che ero gi\`a immensamente
attratto dagli allora analogici strumenti musicali elettronici, rimasi folgorato
dalla sua descrizione e soprattutto dagli esiti futuri
dell'approccio digitale. A quel punto il passare del tempo divent\`o intenso e
tumultuoso: ricordo di una nostra visita nella sua casa di Napoli all'inizio degli anni '70
durante la quale
ci raccont\`o con la consueta nonchalance di essere riuscito a costruire un sintetizzatore capace di
generare sedici oscillatori sinusoidali in tempo reale. Oggi bisogna fare uno
sforzo d'immaginazione per capire quanto
fosse strabiliante quel risultato in quegli anni nei quali la maggior parte
dei sintetizzatori aveva tre -- forse quattro -- generatori di suono
inscatolati in grosse e pesanti strutture metalliche.
Infine e concludendo la serie di ricordi vividi,
fu sempre Di Giugno a farmi ascoltare il primo Compact Disc nella sua
casa di Bourg--la--Reine nella prima met\`a degli anni '80.

Nel giro di una manciata di anni durata un'eternit\`a ci furono in sequenza:
la nascita dell'IRCAM, la chiamata di Di Giugno a Parigi a opera di Berio
e l'uscita di quest'ultimo per fondare in Toscana un ``IRCAM italiano'' che
doveva diventare, qualche tempo dopo, il Centro Tempo Reale.
Sono quasi certo che il mio coinvolgimento a Tempo Reale sia opera di una
menzione del mio nome da parte di Di Giugno a Berio -- realizzando cos\`i in
un colpo solo tutti i sogni che avevo accumulato in quel periodo frenetico.

Da quel momento in poi il mio rapporto con Di Giugno si \`e mescolato con la
storia della musica elettronica in Italia:
altri la sapranno raccontare molto meglio di me. Abbiamo collaborato pi\`u volte in
diversi progetti e ho spesso assistito strabiliato alle sue funamboliche gesta
negli ambiti pi\`u disparati -- constatando sempre quanto felice e variopinto
sia l'incredibile viaggio della sua vita, dalla fisica delle particelle
all'immensit\`a degli spazi siderali passando dallo stretto buco della
serratura della musica elettronica.

\end{document}
